\subsection{Kernsanierung des Bestandssystems}\label{sec:modocot:refactoring}
Das System \acrshort{modocot} besteht aus zwei Kernkomponenten:
Ein Plugin für Moodle, das eine neue Abgabeform hinzufügt
und der Backend"=Server, der die Abgaben testet und das Ergebnis zurück an Moodle übermittelt.

Um die entwickelte Ticketbibliothek zu integrieren,
sollte das gesamte Setup des \acrshort{modocot} parallel zur laufenden Instanz
dupliziert werden.
Ein vollständiges Setup sieht eine Moodle"=Instanz mit Datenbank,
die Backend"=Anwendung,
einen GiTea Server sowie einen Jenkins Server vor.
\bigbreak

Abgesehen vom Jenkins, der direkt auf der Testmaschine läuft,
sind alle anderen Dienste Docker"=Container.

Da diese Container allerdings für jeglichen Netzwerkverkehr einen
Proxyserver zu erreichen versuchten,
war eine Kommunikation innerhalb des Docker"=Netzwerkes nicht möglich.
Daraus resultierte der Umstand,
dass die Ports der einzelnen Container auf den Host gemappt werden mussten,
was zu einer Kollision mit der bereits laufenden Instanz führte.
Um diese Problematik zu lösen,
wären auch Änderungen außerhalb der Backend"=Anwendung nötig gewesen.

An dieser Stelle wurde entschieden das gesamte Setup grundlegend zu ändern,
um den Konfigurationsaufwand und die Komplexität signifikant zu reduzieren.
\newpage

\subsubsection{Ausgangszustand}
\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{assets/pumlout/modocot-old-sequence.png}
    \caption{Alter \acrshort{modocot} Testablauf\label{fig:modocot:old-seq}}
\end{figure}

Der Ablauf des alten Systems vom Anlegen einer neuen Abgabe durch den Professor,
bis zum Ergebnis beim Studenten wird in \figurename{} \ref{fig:modocot:old-seq} dargestellt.

Der Code des Professors wurde auf dem GiTea Server persistiert.
Für einen Test wurde dieser,
gemeinsam mit der studentischen Abgabe,
in ein neues Repository auf den GiTea committet.
Anschließend beauftragte die Backend"=Anwendung den Jenkins mit einer Pipeline,
die das neu angelegte GiTea Repository baut.
Dieses musste zwingend eine Jenkins"=Pipeline und ein Dockerfile enthalten.
Der Jenkins hat für jeden Testlauf ein neues Docker"=Image erzeugt,
in dem die zu testenden Quellen harter Bestandteil waren und dieses gestartet.
Die Rückmeldung des Testergebnisses fand über einen Webaufruf direkt
vom Testcontainer an die Backend"=Anwendung statt.

\subsubsection{Probleme des Altzustandes}
Hauptproblem im Altsystem war die adäquate Einbindung der zu testenden Quellcodes in den Docker"=Container,
der die Tests ausführt (Testrunner).

Anstatt ein Image für den Testrunner zu bauen und die,
sich immer ändernden,
Quellcodes zum Testzeitpunkt in den Container zu mounten,
wurde für jeden Testlauf ein individuelles Image erzeugt.
\bigbreak

Dieser Build"=Prozess wurde auf dem Jenkins umgesetzt,
der eigentlich als Build"=Server für das \acrshort{modocot} selbst dient.

Um den Quellcode für diesen Prozess auf den Jenkins zu bekommen,
wurde offenbar der GiTea"=Server verwendet.
\bigbreak

Um Quellcodes und Rückmeldung zwischen Backend"=Anwendung und Testcontainer zu transportieren,
werden somit zwei zusätzliche Dienste hinzugezogen,
die dafür nicht zwingend notwendig wären.
Außerdem werden durch diesen Transportweg mehrere zusätzliche Webaufrufe,
und damit auch offene Ports, notwendig,
die durch korrektes Ablegen der Dateien im Dateisystem vollständig vermeidbar sind.
\bigbreak

Zusammengefasst kann mit großer Wahrscheinlichkeit von fehlendem Knowhow
für Docker ausgegangen werden,
da für ein solches System mehr als die Grundlagen benötigt werden.

\newpage
\subsubsection{Ergebniszustand}

\begingroup
\begin{wrapfigure}{R}{0pt}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{assets/pumlout/modocot-new-sequence.png}
    \caption{Neuer \acrshort{modocot} Testablauf\label{fig:modocot:new-seq}}
\end{wrapfigure}
In der neuen Version des \acrshort{modocot} umfasst ein vollständiges Setup nur noch
eine Moodle"=Instanz mit Datenbank und die Backend"=Anwendung.

Der GiTea und Jenkins Server sind nicht mehr notwendig,
wodurch auch die Kommunikation zwischen diesen Diensten wegfällt.
\bigbreak

Die abzugebende Textdatei,
in der Repository und Zugangsdaten angegeben werden müssen,
wurde mit einem ordentlichen \acrshort{uri} versehen (siehe \lstlistingname{} \ref{lst:modocot:uri}).

Der Professor muss darin ein Git"=Repository, eventuelle Zugangsdaten
und ein Docker"=Image,
das als Testrunner verwendet werden soll,
angeben.
Beim Studenten, der seine Lösung abgibt,
fällt die Angabe eines Docker"=Images weg;
der Rest ist identisch.

Das persistente Speichern der Tests findet in einem Volume des Docker"=Containers der
Backend"=Anwendung statt.
\bigbreak

\endgroup

\begin{lstlisting}[
    language={},
    caption=\acrshort{uri} für \acrshort{modocot},
    label={lst:modocot:uri},
    xleftmargin=\parindent
]
# Professor
modocot::<git repo url>::<username>|none::<password>|none::<docker image for testrunner>
# Student
modocot::<git repo url>::<username>|none::<password>|none
\end{lstlisting}

Macht ein Student eine Abgabe,
wodurch ein Test ausgelöst wird,
wird das vom Professor für diesen Test vorgesehene Docker"=Image
auf Docker"=Hub gesucht und,
wenn nicht bereits vorhanden,
heruntergeladen.

Mit diesem Docker"=Image wird ein neuer Testcontainer erstellt,
in den drei Ordner gemountet werden.
Der erste ist der gesamte Inhalt des vom Professor angegebenen Repository,
der zweite der des vom Studenten angegebenen Repository
und der dritte ein leerer Ordner,
in den nach dem Testlauf eine Ergebnisdatei geschrieben werden muss.
\bigbreak

Jenkins wurde genutzt, um einen Docker"=Container zu starten,
in dem die Quellcodes zur Verfügung stehen.
Das wird jetzt durch die Backend"=Anwendung selbst getan,
wodurch der Jenkins für einen Testzyklus nicht mehr benötigt wird.

Auch GiTea ist obsolet,
da der Quellcode keinen Workaround mehr benötigt,
um auf den Jenkins zu gelangen.
Stattdessen werden diese direkt in der Backend"=Anwendung abgelegt und dem Docker"=Container
für den Testzyklus zugänglich gemacht.

Zu guter Letzt muss der Testrunner das Ergebnis am Ende nur in eine Datei schreiben
und diese an definierter Stelle ablegen.
Ein Webrequest, der deutlich mehr Logik benötigt
und anfälliger gegen Fehlkonfiguration ist, fällt damit ebenfalls weg.
\bigbreak

Die in der Backend"=Anwendung abgelegten Dateien in den Testcontainer zu mounten,
bedarf allerdings einem zu Beginn etwas konfus wirkenden Mounting"=Pfad,
da ein \textquote{Bind"=Mount} in Docker immer einen Ordner des Hosts in einen Container mountet.
\lstlistingname{} \ref{lst:modocot:mounts} zeigt eine Übersicht der Mounts von Host zu Backend"=Anwendung und Testcontainer.

Die Backend"=Anwendung läuft selbst als Docker"=Container,
bedient aber den Docker des Hosts.
Startet die Backend"=Anwendung einen Container,
in den der Host"=Pfad \inlinecode{/data/beispiel} gemountet werden soll,
wird nicht der Inhalt,
den die Backend"=Anwendung in diesem Pfad sieht,
sondern der des Docker"=Hosts in den neuen Container gemountet.

Die Backend"=Anwendung benötigt daher einen Pfad auf dem Docker"=Host,
der in den eigenen Container gemountet ist und sie muss zusätzlich wissen,
wie der Pfad Host"=seitig aussieht.
Jetzt kann die Backend"=Anwendung dort neue Ordner anlegen,
die sie dann,
mit dem für den Host korrekten Pfad,
in den Testcontainer mountet.

\begin{lstlisting}[
    language={},
    escapeinside={\%*}{*)},
    caption=Pfade um Dateien aus Backend-Anwendung in Test-Container zur Verfügung zu stellen,
    label={lst:modocot:mounts},
    xleftmargin=\parindent
]
# Dateibaum aus Sicht des Hosts
/tmp
%*└──*) modocot-temp      # in Backend-Container gemountet
    %*└──*) case1
        %*├──*) test      # in Test-Container gemountet
        %*├──*) source    # -"-
        %*└──*) result    # -"-
\end{lstlisting}

\subsubsection{Evaluation}
Die Sanierung hat dazu geführt,
dass zwei Server"=Dienste weniger betrieben und konfiguriert werden müssen als zuvor.
Für die Kommunikation waren in der Backend"=Anwendung Utility"=Klassen vorhanden,
die fortan nicht mehr benötigt wurden.

Die hart einprogrammierte Nutzung eines Proxy für alles,
wurde durch eine konfigurierbare Implementierung ersetzt,
der auch Ausnahmen gesetzt werden können.
Damit ist die Nutzung eines beliebigen Proxy für Internetzugriffe möglich,
ohne die Kommunikation zu anderen Docker"=Containern einschränken zu müssen.

In der Maven"=Konfiguration des Projektes wurden etliche Abhängigkeiten entfernt.
Einige wurden durch die Sanierung überflüssig,
viele wurden aber bereits in der alten Version nicht mehr eingesetzt.
Zusätzlich wurde der Dateiname,
der beim Bauen des Projektes genutzt wird,
auf einen statischen Namen gesetzt.
Andernfalls wäre die Versionsnummer Teil des Dateinamens,
wodurch der Artefaktpfad im Dockerfile bei jeder Änderung der Versionsnummer falsch wäre und
der Build"=Prozess fehlschlagen würde.

Das Image, das vom alten Dockerfile erzeugt wurde,
hat nicht auf das offizielle OpenJDK Image als Basis gesetzt,
sondern auf ein vanilla Alpine Image und Java selbst installiert.
Allerdings wurde hierbei das vollständige \acrfull{jdk} installiert,
anstatt nur das \acrfull{jre}, was völlig ausreichend ist.

Für das neue Dockerfile wurde das Image \inlinecode{openjdk:11-jre-slim} als Basis verwendet.
Der Ordner im Container,
in dem die Backend"=Anwendung die Tests persistiert,
wurde als Volume angeben,
damit auch bei einem Update auf eine neuere \acrshort{modocot} Version die Daten erhalten bleiben.
Über die Umgebungsvariable \inlinecode{SPRING_CONFIG_ADDITIONAL_LOCATION} wurde ein Pfad angegeben,
in den eigene Konfigurationsdateien gelegt werden können,
damit diese von der Backend"=Anwendung beachtet werden.

Die Codebasis wurde von zirka 1500 auf 700 Zeilen mehr als halbiert
und die Größe des Dockerimage von zirka 360 MB auf 240 MB reduziert,
ohne Funktionalität einzubüßen.

Die Jenkins"=Pipeline für das automatische Veröffentlichen wurde dahingehend angepasst,
dass diese für alle Branches läuft und ein mit dem Branchnamen getaggtes Image veröffentlicht.
Läuft der Build auf einem Tag mit dem Format einer Versionsnummer,
wird das erzeugte Image zusätzlich mit den Tags \inlinecode{latest} und der Versionsnummer veröffentlicht.
Die alte Pipeline lief grundsätzlich nur auf dem Master"=Branch und hat immer den Tag \inlinecode{latest} verwendet,
wodurch bei Problemen keine Rückkehr zu einer älteren Version möglich war.

Der alte Testrunner für Java Tests mit JUnit4 wurde durch einen neuen abgelöst,
der JUnit5 als Test"=Engine nutzt.
Im Gegensatz zum alten Runner ist hier eine normale Paketstruktur bei Professor und Student möglich.
